\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[francais]{babel}

%Packages Mise en page
\usepackage{fancyhdr} %gestion des ET et PDP

%Packages mathématiques
\usepackage{amsmath} %Equations
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{pifont}
\usepackage{listings}
\usepackage[ruled, vlined]{algorithm2e}

%Packages Tableaux
\usepackage{tabularx} %Tableaux
\usepackage{multirow} %Gestion des lignes
\usepackage{multicol} %Gestion des colones
\usepackage{arydshln} %Lignes en pointillés
\usepackage{fancybox} %Boites
\usepackage{multicol} %Colonnes
\usepackage{array} %Tableaux maths
\usepackage{fancybox}

%Packages Figures et graphiques
\usepackage{graphics} %inclusion de figures
\usepackage{graphicx} %inclusion de figures
\usepackage{pstricks,pst-node} %Graphiques
\usepackage{tikz} %Tikz !

%Tableaux
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\newcolumntype{M}[1]{>{\raggedright}m{#1}}
\newcommand{\pt}[4]{\dotnode(#2,#3){#1} \uput[#4](#2,#3){#1}}
\newcommand{\ptt}[4]{\dotnode(#2,#3){#1} \uput[#4](#2,#3){{\tiny #1}}}
\usetikzlibrary{arrows} 

\title{Rapport de stage : Tri du génome par inversions}
\author{Benjamin \bsc{BRAULT}}
\date{Du 16 Avril au 8 Juin 2018} 

\SetKwInput{KwData}{Donnée(s)}
\SetKwInput{KwResult}{Résultat}

\begin{document}

\maketitle
\renewcommand{\contentsname}{Sommaire}
\tableofcontents
\section*{Contexte}
	\subsection*{Présentation du laboratoire}
Avant de commencer l’étude du sujet de stage, je tenais à remercier le laboratoire LS2N de Nantes de m’avoir pris en stage pour la période du 16 Avril 2018 au 8 Juin 2018.\\ \\
J’adresse plus particulièrement des remerciements à Mme Irena RUSU-ROBINI m’ayant proposé et accompagné dans ce stage.\\
Ainsi qu'à l’équipe COMBI du laboratoire m’ayant bien accueilli durant le stage.\\ \\
Pour situer le contexte de ce stage, je commencerai par présenter le laboratoire LS2N, Laboratoire des Sciences du Numérique de Nantes, dans cette partie.\\
%(mettre photo site)
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{LINA.eps}
\caption{Le laboratoire, récupéré sur le site : \newline http://www.murisserie.fr/projet/batiment-lina-atlanstic-de-lufr-de-sciences-a-nantes/}
\end{figure}
~\\
%(Historique du LS2N)
Le LS2N, anciennement LINA (Laboratoire Informatique de Nantes Atlantique) avant la fusion avec l’Institut de recherche en communications et cybernétiques de Nantes (IRCCyN) est un laboratoire étudiant les problèmes liés à l’informatique dans divers domaines.\\ \\
Le LS2N est donc un laboratoire informatique localisé dans le Pays de la Loire à Nantes.\\
La laboratoire possède des infrastructures réparties dans toute la ville comme Polytech Nantes, l'Ecole Centrale et l'Ecole des Mines.\\ \\
Le stage s'est déroulé dans la partie située à la faculté de Sciences et techniques.\\
\newpage
Le laboratoire est composé de 25 équipes : \\
\begin{itemize}
	\item ARMEN : Autonomie des Robots et Maîtrise des interactions avec l'ENvironnement.\\
	\item COMBI : Com = Combinatoire et Bi = Bioinformatique.\\ 
	\item OGRE : Optimisation Globale et Résolution Ensembliste.\\
	\item PSI : Pilotage des Systèmes Industriels.\\
	\item TALN : Traitement Automatique du Langage Naturel.\\
	\item TASC : Théorie, Algorithmes et Systèmes en Contraintes.\\
	\item ...\\ 
\end{itemize}
L'équipe ComBi étudie quatre grands axes \cite{Laboratoire} de recherche tels que : \\
\begin{itemize}
	\item La comparaison de génomes à la comparaison de graphes. \\
	\item La modélisation de processus biologiques à la modélisation de communautés. \\
	\item La liaison des échelles de modélisation pour extraire des biomarqueurs. \\
	\item Les développements bio-informatique.\\
\end{itemize}
Ce stage s'inscrit dans ma poursuite d'études, il me permet de découvrir le monde de la recherche à travers le sujet du tri du génome par inversions.\\ \\
Pour cela, les objectifs sont les suivants :\\
\begin{itemize}
	\item comprendre le problème du tri par inversions : "pour tout génome G donné, trouver le nombre minimum d'inversions qui permettent de trier G".\\
	\item comprendre la structure de données utilisée dans l'algorithme optimisé pour le tri par inversions.\\
\end{itemize}
Si l'étude est finie, deux possibilités me sont proposées :\\
\begin{itemize}
	\item implémenter l'algorithme et faire des tests sur des génomes aléatoires.\\
	\item améliorer théoriquement l'algorithme en étudiant des structures de données alternatives.\\
\end{itemize} 
De plus en début de stage, un planning provisoire a été mis en place pour mieux entrevoir le travail à effectuer :\\ \\ \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|p{2cm}|}
\hline
\multicolumn{8}{|c|}{PLANNING}\tabularnewline
\hline
Semaine 1 & Semaine 2 & Semaine 3 & Semaine 4 & Semaine 5 & Semaine 6 & Semaine 7 & Semaine 8 \tabularnewline
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Compréhension du sujet} & \multicolumn{4}{|l|}{Implémentation de l'algorithme} & \multicolumn{1}{|l|}{Tests} & Interprétation des tests\tabularnewline
\multicolumn{2}{|l|}{Etude du problème SBR} & \multicolumn{4}{|l|}{Programmation en JAVA du problème SBR} & Écriture du rapport & Préparation de la soutenance\tabularnewline
\hline
\end{tabular}
~ \\ \\
	\newpage
	\subsection*{Présentation du sujet}
		\subsubsection*{Rappel sur le fonctionnement des génomes}
Au cours de l’histoire, la compréhension du monde qui nous entoure nous a permis de faire croître l’intérêt que nous portons à la biologie dans notre société.
L’expansion des découvertes faites par l’humanité au cours des siècles a divisée la biologie en plusieurs domaines, des domaines propres à la biologie ou encore des domaines liés à d’autres domaines comme les mathématiques, l’informatique, la chimie, etc.
Bien sûr, malgré les différences entre ses domaines, la compréhension du monde qui nous entoure ne peut pas se faire à l’aide d’un seul domaine mais bien à l’aide de plusieurs domaines, ce qui semble logique. 
Pour information, l’étude que l'on m'a proposée porte sur le domaine de la bio-informatique. 
Dans le cadre de la bio-informatique, on cherche souvent à résoudre des problèmes liés au génome d’une ou plusieurs espèces à l’aide d’algorithmes.
Pour rappel, un génome est une structure non figée, c’est à dire en constante évolution, constituée de l’information génétique d’une espèce pouvant être transmise à sa descendance.
Chaque espèce est constituée d'une ou plusieurs cellules vivantes comportant ou non un noyau.\\
L’information génétique d’une espèce est stockée dans son ADN (= AcideDésoxyriboNucléique), une molécule d’acide nucléique, constituée de bases nucléiques : Adénine, Cytosine, Guanine, Thymine.\\
L'ADN possède une structure en double hélice, composée de deux brins connectés tels que chaque base nucléique A est connectée à T et C connectée avec G :\\
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{ADN.eps}
\caption{Représentation de la structure de l'ADN, récupéré dans la banque d'image : http://czeshop.info/2017/dna-double-helix-model-png.html}
\end{figure}
~ \\ \\
L'ADN est répartie dans les chromosomes, un élément d’une cellule vivante fournissant un support au gène d’une espèce, chaque paire de chromosomes contient un chromosome venant du père et un autre venant de la mère.\\
Ainsi, chaque chromosome est unique chez l’espèce.\cite{ref17} \\ \\
%Par contre, ce qui est valable pour l'Homme n'est pas valable pour toute les espèces.\\
%Prenons notre espèce par exemple, nous sommes composés de 23 paires de chromosomes donc 46 chromosomes dont la dernière paire détermine notre sexe(X/X pour les femmes et X/Y pour les hommes).\\ \\
De plus, l’ADN est le support des gènes, c’est à dire qu’un gène est une portion du génome caractérisée par sa position et sa longueur.\\
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Pour exemple, l’Homme et la souris ont beaucoup de gènes en communs mais positionnés dans un ordre différent :\newpage
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{MouseAndHuman.eps}
\caption{Représentation de la différence des gènes entre l'Homme et la souris \cite{ref17bis}}
\end{figure}
~ \\ \\
Chaque gène de notre organisme permet de synthétiser des protéines, des molécules essentielles des êtres vivants, situées à l'intérieur de la cellule par divers processus comme la transcription et la traduction.\\
Une séquence est donc une suite de gènes dans un ordre précis.\\ \\
Premièrement, la transcription est le processus qui permet de recopier les nucléotides d’un gène à l’aide d’un ARNm, une copie de l'ADN, et de la protéine hélicase qui permet de découper l’ADN.
Ensuite, l’ARNm migre vers le cytoplasme de la cellule pour entamer le second processus.\\ \\
Deuxièmement, le processus de traduction intervient, il permet de traduire la séquence de l’ARNm, à l’aide d’un ribosome, une molécule traduisant la séquence en protéines.\\
Pour finir la protéine adopte sa structure en 3 dimensions.\\
Les protéines sont essentielles dans le fonctionnement de l'organisme.\\
Ainsi, chaque protéine contenue dans les cellules vivantes de l’espèce permet d’assurer plusieurs fonctions liées à la cellule ou à son environnement.\\ \\
De plus, un génome peut ou doit subir plusieurs mutations, c'est à dire une modification de l’information génétique dans le génome au cours de son existence : \\
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{Inversion.eps}
\caption{Exemple d'une inversion sur une partie du génome, dessinée avec draw.io}
\end{figure}
~ \\
Sur le schéma ci-dessus on peut observer une mutation dite d'inversion sur le génome à cause d'un point de cassure situé entre les gènes 5 et 6 et les gènes 12 et 13 sur la séquence [ 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 ].\\
%Cela entraîne une reconstitution de la séquence du génome dans un ordre différent.\\
%Pour représenter un changement du sens de lecture (voir flèches bleus sur schéma), on attribue un signe à chaque gènes.\\
La structure de l'ADN en double brin permet aux gènes de se situer sur un brin ou l'autre.\\
On choisit un brin comme référence.\\
Les gènes situés sur le brin de référence adopte le signe '+' et ceux de l'autre brin adopte le signe '-'.\\
Inverser un segment revient à échanger les deux brins pour un segment du génome.\\
Cela implique le changement d'ordre et de signe.\\
On obtient donc la séquence [1 2 3 4 5 \color{red}-12 -11 -10 -9 -8 -7 -6 \color{black}13 14 15].\\ \\
Les mutations sur un génome sont diverses grâce à plusieurs types de réarrangements : \\
\begin{itemize}
		\item \underline{déplacements :} déplacement d’un segment du génome à une autre position dans le génome.\\
		\item \underline{inversions :} rotation de $180^{\circ}$ d'un segment du génome.\\
		\item \underline{délétions :} perte d’un segment du génome.\\
		\item \underline{duplication :} copie de l'information d'un segment du génome sur une autre partie de ce même génome.\\
	\end{itemize}
De plus, les réarrangements peuvent être causés par des erreurs de mécanismes de réparation.\\ \\
Le but est de comprendre comment les génomes évoluent mais aussi comment ils fonctionnent.\\
Pour cela on compare l’organisation et la structure des génomes de différentes espèces à l’aide de logiciels implémentant des algorithmes très efficaces à cause de la grande longueur du génome.\\ \\
On appelle cette approche la ‘génomique comparative’.\\ 
Ainsi, le but est d’étudier la génomique comparative grâce à des algorithmes.\\
On compare la structure et fonction des génomes de différentes espèces.\\
Cela permet entre autres d’identifier et de comprendre les effets de la sélection sur l’organisation et l’évolution des génomes.\\ \\ 
Reprenons l’exemple de l’Homme et la souris vu précédemment.\\
On sait que ses deux espèces ont eu un ancêtre commun lors de l'évolution de leurs génomes au cours du temps comme le montre la figure ci-dessous.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{Ancestral.eps}
\caption{Représentation des mutations du génome sur le chromosome X d'un ancêtre commun à l'homme et la souris\cite{ref15}}
\end{figure}
~ \\
On remarque que pour l'Homme, les gènes sur le chromosome X sont restés inchangés au cours du temps alors que pour la souris et le rat, les gènes ont effectués une ou plusieurs mutations et ont changé d'emplacement dans la séquence.\\
A la fin, les séquences obtenus pour l'Homme, la souris et le rat ne sont pas identiques à cause des réarrangements du génome sur la séquence.\\ 
L’étude de ces changements a permis de retracer l’historique des ancêtres communs de la souris et de l’Homme.\\
Ainsi, on peut déduire les ancêtres communs à d’autres espèces, pour plus d’information sur le sujet, voir \cite{moret2012evolution}.\\
%Après ce bref rappel sur le génome et avant de commencer l’étude de cas, voici un rappel historique des progrès %effectués sur le tri par inversion :
%\newpage
%\begin{figure}[!h]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.6]{chronologie.eps}
%\caption{Frise chronologique de l'historique des découvertes dans la résolution du problème BSR, pour plus %d'information voir}
%\end{figure}
~\\
De plus les bio-informaticiens étudiant le sujet préfèrent s’orienter sur le cas des permutations signés, c'est à dire avec des gènes ayant une orientation, car le cas des permutations non-signés est un problème qui ne se résout pas dans un temps convenable (Problème NP-hard).\\ \\
%\footnote{problème vers lequel on peut ramener tout problème de la classe NP par une réduction polynomiale}
A travers mes recherches sur papier ou par site internet, j’ai découvert plusieurs algorithmes implémentent ce problème avec des complexités différentes.\\ \\
\begin{tabular}{|M{5cm}|c|M{8cm}|}
\hline
Référence & Complexité en pire cas & Structure de données \tabularnewline
\hline
Haim Kaplan, Ron Shamir et Robert E.Tarjan\cite{kaplan2000faster} & $O(n^{4})$ & Algorithme de tri par permutations signés\tabularnewline
Anne Bergeron\cite{ref20} & $O(n^{3})$ & Utilisation de matrice binaire\tabularnewline 
Eric Tannier, Anne Bergeron et Marie-France Sagot\cite{ref18} & $O(n^{\frac{3}{2}}\times\sqrt{\log n})$ & Expliqué dans la section suivante. \tabularnewline
Yijie Han\cite{han2006improving} & $O(n\sqrt{n})$ & Utilisation avancée de B-tree \tabularnewline
\hline
%Matrice binaire ou chaque ligne est l'ensemble des sommets adjacents à l'arc (2i, 2i+1), plus deux lignes p %représentant la parité et s l'inversion associée.
\end{tabular}
~ \\ \\
Pour résumer, ce tableau représente la complexité et la structure de chaque algorithmes connus à ce jours.\\
L'ordre des lignes du tableau est aussi un repère temporelle, en partant du haut vers le bas, on obtient la chronologie des découvertes des algorithmes.
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection*{Présentation du problème}
L’étude porte sur un algorithme de tri, " le tri par inversions ou Sorting by Reversals en anglais\cite{ref19}" .\\
Dans l’étude du tri par inversions, on suppose que la séquence d’ADN est fournit à l’aide d’un prétraitement effectué sur la séquence en $O(n)$.\\ \\
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
L'algorithme de Hannenballi et Pevzner définit les bases de la théorie du tri par inversions. \\
Pour effectuer le tri par inversions, l'algorithme choisit les arcs à appliquer au début pour arriver à la séquence cible (voir théorème \cite{hannenhalli1999transforming}).\\
Cela permet d'éviter le cas o\`{u} il n'y a pu d'arc orienté après une inversion de la séquence.\\ \\
L'algorithme d'Anne Bergeron, Eric Tannier et Marie-France Sagot ne se veut pas meilleur que l'algorithme de Hannenballi et Pevzner mais présente une manière plus pédagogique de présenter le problème.\\
La différence avec l'algorithme de Hannenballi et Pevzner est la manière de gérer le cas o\`{u} il n'y a pu d'arc orienté dans la séquence après une inversion, effectivement à la place d'effectuer le prétraitement de complexité $O(n^{3})$ qui permet de sélectionner les arcs à appliquer, on choisit de stocker les permutations dans une autre séquence.\\ \\
C'est pour cela que je présente ci-dessous son algorithme, plus simple à appréhender :\\ \\
\fbox{\begin{minipage}{18 cm}
On définit :\\
\begin{itemize}
	\item V : l'ensemble de tout les arcs sauf les arcs déjà adjacents.\\
	\item $S_{1}$ : séquence de gauche, vide au départ.\\
	\item $S_{2}$ : séquence de droite, vide au départ.\\
\end{itemize}
(A) Tant que $V$ contient un arc orienté $v$, on ajoute l'inversion correspondante $v$ à la fin de la séquence $S_{1}$ et on applique la permutation.\\
Ensuite, on supprime l'arc orienté $v$ et les autres arcs adjacents créés par la permutation dans l'ensemble $V$.\\ \\
Attention, si le premier élément de $S_{2}$ n'est pas orienté alors on revient à la permutation précédente.\\
Ce cas correspond lorsque deux permutations peuvent être appliquées pour obtenir la séquence final, mais choisir l'une ou l'autre ne fait aucune différence.\\   \\
(B) Si V est vide alors les séquences $S_{1}$ et $S_{2}$ trient la séquence.\\
Sinon on ré-applique les inversions de $S_{1}$ dans l'ordre inverse jusqu'à ce qu'il y est un arc orienté dans $V$.\\
On déplace les permutations de $S_{1}$ au début de la séquence $S_{2}$, puis on recommence tant que $V$ contient un arc orienté (A). 
\end{minipage} 
}
~\\ \\
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
L’algorithme de tri par inversions permet de calculer le nombre minimum d'inversions pour les problèmes de réarrangement du génome expliqués ci-dessus avec l'algorithme d'Anne Bergeron, Eric Tannier et Marie-France Sagot.\\ \\
Dans l'algorithme, une séquence est composée de gènes représentés par des entiers, chacun avec une direction définie par un signe '+' ou '-' devant le gène.\\
Ensuite on associe à chaque gène une paire selon la règle suivante \label{inverse} :\\
\[\left\{
  \begin{array}{l}
    \mbox{Si l’élément x est positif alors on lui associe la paire (x- ; x+)} \\
    \mbox{Sinon on lui associe la paire (x+ ; x-)}
  \end{array}
\right.\]
~\\
De plus, une inversion consiste à inverser les éléments et leurs signes sur une portion de la séquence.\\ 
Par exemple, soit la séquence $S_{i}$ = [ 13 -16 -15 17 18 14 19 ] initiale, on cherche alors la séquence cible suivante $S_{c}$ = [ 13 14 15 16 17 18 19 ].
\newpage
~ \\
Premièrement, on effectue une étape de renommage si besoin, en attribuant à l’ensemble des chiffres, un ensemble de chiffres plus petits sans changer l'ordre des éléments pour une meilleure visibilité :\\
\begin{pspicture}(-2.5,-0.5)(13,2.5)
\psset{dotsize=0.2,labelsep=0.2,arrowsize=0.2,unit=0.5}
   \dotnode(0,2){A} \uput[u](0,2){13}
   \dotnode(3,2){B} \uput[u](3,2){-16}
   \dotnode(6,2){C} \uput[u](6,2){-15}
   \dotnode(9,2){D} \uput[u](9,2){17}
   \dotnode(12,2){E} \uput[u](12,2){18}
   \dotnode(15,2){F} \uput[u](15,2){14}
   \dotnode(18,2){G} \uput[u](18,2){19} 
   \dotnode(0,0){H} \uput[d](0,0){$\underset{+}{\text 0}$}
   \dotnode(3,0){I} \uput[d](3,0){$\underset{+ \quad -}{\text -3}$}
   \dotnode(6,0){J} \uput[d](6,0){$\underset{+ \quad -}{\text -2}$}
   \dotnode(9,0){K} \uput[d](9,0){$\underset{- \quad +}{\text 4}$}
   \dotnode(12,0){L} \uput[d](12,0){$\underset{- \quad +}{\text 5}$}      
   \dotnode(15,0){M} \uput[d](15,0){$\underset{- \quad +}{\text 1}$}     
   \dotnode(18,0){N} \uput[d](18,0){$\underset{- \quad +}{\text 6}$}  
   \psline{->}(A)(H)
   \psline{->}(B)(I)
   \psline{->}(C)(J)
   \psline{->}(D)(K)
   \psline{->}(E)(L)
   \psline{->}(F)(M)
   \psline{->}(G)(N)
\end{pspicture} 
\~ \\ \\ \\
On cherche alors la séquence cible suivante $S_{c}’$= [ 0 1 2 3 4 5 6 ] après renommage.\\
Les étapes suivantes utilisent la théorie des graphes de recouvrement.\\ 
%Lors de l'exécution de l'algorithme deux cas majeurs peuvent avoir lieu : \\
%\begin{itemize}
%	\item L'algorithme peut avoir le choix entre plusieurs arcs menant au résultat, on choisira arbitrairement %l'arc ayant l'indice le plus petit. \\
%	\item L'algorithme peut arriver à une impasse, un chemin peut mener sur une séquence intermédiaire n'ayant %plus de sommet orienté.\\
%	Dans ce cas, un retour en arrière sur la séquence précédente est nécessaire et l'application sur un autre arcs %est nécessaire.\\ \\
%\end{itemize}
Les graphes de recouvrement sont dessinés pour aider à la visualisation des composantes du problème mais ne change en rien le calcul de l'algorithme.\\ 
La construction d’un graphe de recouvrement sera expliquée au cours de l’exemple.\\
Commençons l'exemple, par la séquence initiale obtenue après l'étape du renommage :\\
\begin{pspicture}(0.5,-0.5)(13,2.5)
\psset{dotsize=0.2,labelsep=0.2,arrowsize=0.2,unit=0.8}
   \dotnode(0,1){A} \uput[u](0,1){0}
   \dotnode(3,1){B} \uput[u](3,1){-3}
   \dotnode(6,1){C} \uput[u](6,1){-2}
   \dotnode(9,1){D} \uput[u](9,1){4}
   \dotnode(12,1){E} \uput[u](12,1){5}
   \dotnode(15,1){F} \uput[u](15,1){1}
   \dotnode(18,1){G} \uput[u](18,1){6} 
   \dotnode(0,0){H} \uput[d](0,0){+}
   \dotnode(2.5,0){I} \uput[d](2.5,0){+}
   \dotnode(3.5,0){J} \uput[d](3.5,0){-}
   \dotnode(5.5,0){K} \uput[d](5.5,0){+}
   \dotnode(6.5,0){L} \uput[d](6.5,0){-}
   \dotnode(8.5,0){M} \uput[d](8.5,0){-}
   \dotnode(9.5,0){N} \uput[d](9.5,0){+}
   \dotnode(11.5,0){O} \uput[d](11.5,0){-}
   \dotnode(12.5,0){P} \uput[d](12.5,0){+}   
   \dotnode(14.5,0){Q} \uput[d](14.5,0){-}
   \dotnode(15.5,0){R} \uput[d](15.5,0){+}   
   \dotnode(18,0){S} \uput[d](18,0){-}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{H}{Q}
   \ncarc[arcangle=40, arrows = ->, linecolor=red]{R}{L}
   \ncarc[arcangle=40, arrows = ->]{K}{J}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->, linecolor=red]{I}{M}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{N}{O}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{P}{S}
\end{pspicture} 
~ \\ \\ \\ \\ \\ \\
Associé au graphe de recouvrement suivant :\\ \\
\begin{pspicture}(-2,0)(2.3,3)
   \psset{xunit=1.5,yunit=0.7,dotsize=0.2,labelsep=0.25, dotstyle=o, fillstyle=solid}
   	  \psset{fillcolor=black}
      \pt{v0}{0}{3}{l}
      \psset{fillcolor=red}
      \pt{v1}{1}{4}{u}
      \psset{fillcolor=black}
      \pt{v2}{2}{3}{r}
      \psset{fillcolor=red}
      \pt{v3}{2}{1}{d}
      \psset{fillcolor=black}
      \pt{v4}{1}{0}{l}
      \pt{v5}{0}{1}{l}
      \psline{}(v0)(v1)
      \psline{}(v0)(v5)
      \psline{}(v1)(v3)
      \psline{}(v5)(v1)
\end{pspicture}
~ \\ \\
Les arcs du graphe de recouvrement sont construit en prenant l'intersection d'un arc avec d'autres arcs de la séquence.\\
De plus un sommet est orienté si son successeur possède un signe inverse à son prédécesseur.\\ \\
Dans la suite de l'exemple, on note $ \rho(v_{i})$ l'inversion de l'arc $v_{i}$ ou le couple $(a, b)$ avec a le gène le plus à gauche et b le gène le plus à droite concernés par la portion de la séquence.\\
\newpage
~\\
Deuxièmement, on applique de manière itérative les inversions sur l’ensemble des arcs orientés de la séquence jusqu’à ce qu’aucuns arcs ne se croisent.\\
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
On choisis un arc orienté aléatoire de la séquence.\\
On effectue la première inversion $\rho(v_{1})$ ou $\rho(1,-2)$.\\
On obtient alors la séquence intermédiaire $S^{1}_{i}$ en inversant les éléments et leurs signes entre 1 et -2 : \\ \\ 
\begin{pspicture}(0.5,-0.5)(13,2.5)
\psset{dotsize=0.2,labelsep=0.2,arrowsize=0.2,unit=0.8}
   \dotnode(0,1){A} \uput[u](0,1){0}
   \dotnode(3,1){B} \uput[u](3,1){-3}
   \dotnode(6,1){C} \uput[u](6,1){-2}
   \dotnode(9,1){D} \uput[u](9,1){-1}
   \dotnode(12,1){E} \uput[u](12,1){-5}
   \dotnode(15,1){F} \uput[u](15,1){-4}
   \dotnode(18,1){G} \uput[u](18,1){6} 
   \dotnode(0,0){H} \uput[d](0,0){+}
   \dotnode(2.5,0){I} \uput[d](2.5,0){+}
   \dotnode(3.5,0){J} \uput[d](3.5,0){-}
   \dotnode(5.5,0){K} \uput[d](5.5,0){+}
   \dotnode(6.5,0){L} \uput[d](6.5,0){-}
   \dotnode(8.5,0){M} \uput[d](8.5,0){+}
   \dotnode(9.5,0){N} \uput[d](9.5,0){-}
   \dotnode(11.5,0){O} \uput[d](11.5,0){+}
   \dotnode(12.5,0){P} \uput[d](12.5,0){-}   
   \dotnode(14.5,0){Q} \uput[d](14.5,0){+}
   \dotnode(15.5,0){R} \uput[d](15.5,0){-}   
   \dotnode(18,0){S} \uput[d](18,0){-}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->, linecolor=red]{H}{N}
   \ncarc[arcangle=40, arrows = ->]{M}{L}
   \ncarc[arcangle=40, arrows = ->]{K}{J}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{I}{R}
   \ncarc[arcangle=40, arrows = ->]{Q}{P}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->, linecolor=red]{O}{S}
\end{pspicture} 
~ \\ \\ \\ \\ \\ \\
Associé au graphe de recouvrement suivant :\\ \\
\begin{pspicture}(-2,0)(2.3,3)
   \psset{xunit=1.5,yunit=0.7,dotsize=0.2,labelsep=0.25, dotstyle=o}
   	  \psset{fillcolor=red}
      \pt{v0}{0}{3}{l}
      \psset{fillcolor=black}
      \pt{v1}{1}{4}{u}
      \pt{v2}{2}{3}{r}
      \pt{v3}{2}{1}{d}
      \pt{v4}{1}{0}{l}
      \psset{fillcolor=red}
      \pt{v5}{0}{1}{l}
      \psline{}(v0)(v3)
      \psline{}(v5)(v3)
\end{pspicture}
~ \\ \\
Puis on réitère l'opération avec la permutation $\rho (v_{0})$ en inversant les éléments et leurs signes entre 0 et $-1$.\\
On obtient une nouvelle séquence intermédiaire $S^{2}_{i}$: \\ \\
\begin{pspicture}(0.5,-0.5)(13,2.5)
\psset{dotsize=0.2,labelsep=0.2,arrowsize=0.2,unit=0.8}
   \dotnode(0,1){A} \uput[u](0,1){0}
   \dotnode(3,1){B} \uput[u](3,1){1}
   \dotnode(6,1){C} \uput[u](6,1){2}
   \dotnode(9,1){D} \uput[u](9,1){3}
   \dotnode(12,1){E} \uput[u](12,1){-5}
   \dotnode(15,1){F} \uput[u](15,1){-4}
   \dotnode(18,1){G} \uput[u](18,1){6} 
   \dotnode(0,0){H} \uput[d](0,0){+}
   \dotnode(2.5,0){I} \uput[d](2.5,0){-}
   \dotnode(3.5,0){J} \uput[d](3.5,0){+}
   \dotnode(5.5,0){K} \uput[d](5.5,0){-}
   \dotnode(6.5,0){L} \uput[d](6.5,0){+}
   \dotnode(8.5,0){M} \uput[d](8.5,0){-}
   \dotnode(9.5,0){N} \uput[d](9.5,0){+}
   \dotnode(11.5,0){O} \uput[d](11.5,0){+}
   \dotnode(12.5,0){P} \uput[d](12.5,0){-}   
   \dotnode(14.5,0){Q} \uput[d](14.5,0){+}
   \dotnode(15.5,0){R} \uput[d](15.5,0){-}   
   \dotnode(18,0){S} \uput[d](18,0){-}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{H}{I}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{J}{K}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{L}{M}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->, linecolor=red]{N}{R}
   \ncarc[arcangle=40, arrows = ->]{Q}{P}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->, linecolor=red]{O}{S}
\end{pspicture} 
~ \\ \\ \\ \\ \\ \\
Associé au graphe de recouvrement suivant :\\ \\
\begin{pspicture}(-2,0)(2.3,3)
   \psset{xunit=1.5,yunit=0.7,dotsize=0.2,labelsep=0.25, dotstyle=o}
	  \psset{fillcolor=black}      
      \pt{v0}{0}{3}{l}
      \pt{v1}{1}{4}{u}
      \pt{v2}{2}{3}{r}
      \psset{fillcolor=red}
      \pt{v3}{2}{1}{d}
      \psset{fillcolor=black}
      \pt{v4}{1}{0}{l}
      \psset{fillcolor=red}
      \pt{v5}{0}{1}{l}
      \psline{}(v3)(v5)
\end{pspicture}
\newpage
~ \\
On continue, en effectuant la permutation $\rho (v_{3})$ en inversant les éléments et leurs signes entre 3 et -4.\\ 
Ainsi on obtient la séquence cible $S_{c}$ suivante :\\ \\
\begin{pspicture}(0.5,-0.5)(13,2.5)
\psset{dotsize=0.2,labelsep=0.2,arrowsize=0.2,unit=0.8}
   \dotnode(0,1){A} \uput[u](0,1){0}
   \dotnode(3,1){B} \uput[u](3,1){1}
   \dotnode(6,1){C} \uput[u](6,1){2}
   \dotnode(9,1){D} \uput[u](9,1){3}
   \dotnode(12,1){E} \uput[u](12,1){4}
   \dotnode(15,1){F} \uput[u](15,1){5}
   \dotnode(18,1){G} \uput[u](18,1){6} 
   \dotnode(0,0){H} \uput[d](0,0){+}
   \dotnode(2.5,0){I} \uput[d](2.5,0){-}
   \dotnode(3.5,0){J} \uput[d](3.5,0){+}
   \dotnode(5.5,0){K} \uput[d](5.5,0){-}
   \dotnode(6.5,0){L} \uput[d](6.5,0){+}
   \dotnode(8.5,0){M} \uput[d](8.5,0){-}
   \dotnode(9.5,0){N} \uput[d](9.5,0){+}
   \dotnode(11.5,0){O} \uput[d](11.5,0){-}
   \dotnode(12.5,0){P} \uput[d](12.5,0){+}   
   \dotnode(14.5,0){Q} \uput[d](14.5,0){-}
   \dotnode(15.5,0){R} \uput[d](15.5,0){+}   
   \dotnode(18,0){S} \uput[d](18,0){-}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{H}{I}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{J}{K}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{L}{M}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{N}{O}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{P}{Q}
   \ncarc[arcangle=-40, arrows = ->]{R}{S}
\end{pspicture}
~ \\ \\
Le graphe de recouvrement montre la fin de la résolution car il ne reste pu de sommets orientés et la séquence est triée :\\ \\
\begin{pspicture}(-2,0)(2.3,3)
   \psset{xunit=1.5,yunit=0.7,dotsize=0.2,labelsep=0.25, dotstyle=o}
   	  \psset{fillcolor=black}
      \pt{v0}{0}{3}{l}
      \pt{v1}{1}{4}{u}
      \pt{v2}{2}{3}{r}
      \pt{v3}{2}{1}{d}
      \pt{v4}{1}{0}{l}
      \pt{v5}{0}{1}{l}
\end{pspicture}
~ \\ \\
Ainsi, on étudie le meilleur scénario, c'est à dire le nombre de permutations minimums pour arriver à la séquence ciblée qui permet de passer d’un génome initial vers un génome cible\cite{ref18}\cite{ref10}.\\ \\
Pour illustrer le concept du meilleur scénario, voici un graphe des chemins possibles pour arriver vers la séquence cible sur l'exemple ci-dessus.\\
Le sommet contenant un X produit une erreur, le chemin mène vers une séquence sans arcs orientés avec une séquence non triée.\\
Le chemin en rouge est le chemin emprunté dans l’exemple ci-dessus. \\
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{cheminDecision.eps}
\caption{Représentation des chemins possibles menant à la séquence ciblée, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
~ \\
On remarque avec l'exemple que la résolution d'un problème SBR (= Sorting signed permutation By Reversals) suit un ensemble d'étapes définit :\\
\begin{itemize}
	\item On trouve la permutation signée.\\
	\item On trouve la séquence d'inversions la plus courte transformant la séquence initiale vers la séquence cible.\\
\end{itemize}
\newpage
\section*{Etude de cas : Sort by reversals}
	\subsection*{Explication approfondie du tri par inversions}
Le sujet porte sur l’implémentation donné par Haim Kaplan et Elad Verbin\cite{kaplan2005sorting}, repris dans l'algorithme d'Eric Tannier, Anne Bergeron et Marie-France Sagot\cite{ref18}, une version de l’algorithme résolvant le problème du tri par inversions.\\
On peut décrire cette algorithme comme le premier algorithme efficace grâce à sa complexité en $O(n^{\frac{3}{2}}\times\sqrt{\log n})$.\\ \\
Soit une nouvelle séquence plus complète ayant 19 éléments :\\
\quad Si = [0 16 -13 9 3 -5 1 -8 15 10 -2 -6 -12 14 -17 4 7 -11 18]\\ \\
\underline{Remarque :} pour un exemple optimal, il faudrait une séquence d'au moins une centaine d'éléments, mais la résolution aurait demandé beaucoup plus de temps, c'est pour cela que l'exemple a été fait sur la séquence $S_{i}$.\\ \\
Pour effectuer la résolution, on utilise dans notre cas :\\ \\
Une liste de blocs composée de plusieurs éléments de la séquence et d’une flèche indiquant le sens de la lecture.\\
Au début, chaque flèche est orienté dans le même au sens.\\ \\
On peut voir un bloc comme un ensemble d’éléments avec une flèche au-dessus de ses éléments.\\
Les blocs sont donc construits à partir des éléments de la séquence, en gardant l'ordre, et chaque flèche d'un bloc permet de représenter une inversion.\\
Le découpage de la séquence $S_{i}$ s’effectue en suivant la règle énoncée ci-dessous \label{règle}\\ \\
Soit N le nombre de blocs du problème.\\
Le nombre d’éléments par bloc est compris entre $\frac{1}{2}\sqrt{n\times\log n}$ et $2\sqrt{n\times\log n}$ pour garder une complexité en $O(\sqrt{n \log n})$ lors des opérations : \\
$$\boxed{\frac{1}{2}\sqrt{n\times\log n} \leq Card(bloc_{N}) \leq 2\sqrt{n\times\log n}}$$
~ \\
avec n le nombre d'éléments de la séquence.\\ \\
Par exemple pour une séquence de 19 éléments, la liste contient des blocs contenant chacun entre 4 et 17 éléments : \\
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=18.5cm, height=1.5cm]{BlocRapportBegin.eps}
\caption{Représentation des blocs, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
~ \\ 
\underline{Remarque :} plusieurs découpes sont possibles.\\ \\
Une fois le découpage effectué, on associe à chaque élément de la séquence une paire en suivant la règle vu dans la partie sur la présentation du problème \pageref{inverse}.\\
De plus, on numérote la position de chaque paire construite précédemment.\\
On obtient donc une représentation plus complète de la séquence initiale.\newpage
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=18.5cm, height=1.5cm]{BlocRapport.eps}
\caption{Représentation de la structure de la liste pour l’exemple, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
~ \\
Ensuite, on associe deux AVL à chaque bloc :\\
\begin{itemize}
\item Pair Tree : les éléments sont ordonnés en fonction de la position de leurs successeurs dans la séquence.\\
Un nœud représentant un arc $v_{i}$ est composé de : \\
	\begin{itemize}
	\item Une valeur (l'élément n de l'arc allant de $\pm n$ vers $\pm (n+1)$).\\
	\item Le nombre d'arcs orientés dans ses fils.\\
	\item Un flag définissant le sens de la lecture du nœud et de ses fils.\\
	\item Un flag définissant l'orientation de l'arc à l'élément $\pm n$ vers $\pm (n+1)$.\\
	\item Ses fils.\\
	\item Un lien vers son successeur.\\
	\item Un lien vers le même élément que lui(= homologue) dans le Search Tree.\\ 
	\end{itemize}
\item Search Tree : les éléments sont ordonnés en fonction de leurs positions dans la séquence.\\
Un nœud est composé de : \\
\begin{itemize}
	\item Une valeur (l'élément de la séquence).\\
	\item Le nombre de sous-arbres, permettant de calculer la position de l'élément si nécessaire.\\
	\item Un flag définissant le sens de la lecture du nœud et de ses fils.\\
	\item Ses fils \\
	\item Son père dans l'arbre.\\
	\item Un lien vers le Search Tree représentant le bloc suivant.\\ 
	\item Un indice de début de bloc.\\
	\item Un indice de fin de bloc.\\
\end{itemize}
\end{itemize}
Ensuite on effectue une inversion sur les Search Tree et Pair Tree.\\
Ainsi, une inversion sur un arc peut engendrer plusieurs cas de figure comme :
\newpage
~ \\
\begin{itemize}
	\item On ne découpe aucuns blocs si la découpe s'effectue à la jonction de blocs mais cela implique quand même une inversion des blocs entre les deux blocs concernés. \\
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{Cas1.eps}
\caption{Inversion 1, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
	\item On découpe le bloc de gauche mais pas celui de droite.\\
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{Cas2.eps}
\caption{Inversion 2, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
	\item On découpe le bloc de droite mais pas celui de gauche.\\
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{Cas3.eps}
\caption{Inversion 3, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
	\newpage
	\item On découpe les deux blocs concernés.\\
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{Cas4.eps}
\caption{Inversion 4, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
\end{itemize}
~\ \\
Une inversion s'effectue en suivant le processus suivant :\\ \\
On recherche un arc orienté dans le Pair Tree en cherchant un nœud avec un flag définissant l'orientation de l'arc contenant la valeur TRUE.\\
Pour s'orienter dans le Pair Tree, on regarde le nombre d'arcs orientés dans les fils du nœud, cela permet de choisir un chemin dans le Pair Tree : si le nombre d'arcs orientés dans le fils gauche est égale à 0 alors on se dirige à droite et vice versa.\\ \\
Une fois le nœud trouvé, on regarde la position de l'élément grâce au lien vers son homologue dans le Search Tree.\\
La position d'un élément dans le Search Tree s'obtient de cette manière : \\
\[\left\{
  \begin{array}{l}
    \mbox{Si le noeud est à gauche alors la position est égale à la position du père - nombre de fils droit - 1.} \\
    \mbox{Sinon si le noeud est à droite alors la position est égale à la position du père + nombre de fils gauche  + 1.}
  \end{array}
\right.\]
~\\
Après avoir déterminé la position de l'élément, on cherche son successeur à partir du nœud du Pair Tree grâce au lien vers celui-ci.\\
Puis on effectue une recherche de sa position comme avec son prédécesseur.\\ \\
Pour résumer, on cherche l'élément $n$ dans le Pair Tree, puis on accède à son homologue dans le Search Tree à l'aide de son pointeur pour calculer sa position.\\
On fait pareil avec l'élément $n+1$ à l'aide du pointeur allant de $n$ vers $n+1$.\\ \\
Une fois les positions obtenues, on effectue une découpe des Pair Tree et Search Tree de chaque blocs telle que\label{df}: \\
	\begin{itemize}
		\item La découpe des Search Tree se fait en trois parties $T_{1}, T_{2}$ et $T_{3}$ avec :\\
			\begin{itemize}
				\item $T_{1}$ contenant tout les éléments avant la position de l'élément.\\
				\item $T_{2}$ contenant tout les éléments entre la position de l'élément et de son successeur.\\
				\item $T_{3}$ contenant tout les éléments après la position de son successeur.\\
			\end{itemize}
		\item La découpe des Pair Tree se fait telle que chaque Pair Tree doit contenir les mêmes éléments à gauche et à droite que le Search Tree associé à son bloc.\\
	\end{itemize}
\newpage
~ \\
Une fois la découpe effectuée, on ré-effectue une reconstitution de tous les arbres telle que :\\
\begin{itemize}
	\item Si l'arbre correspondant a un bloc est à l'intérieur de l'inversion alors le flag représentant le sens de la lecture de la racine $T_{1}$ et $T_{3}$ est inversé, puis on fusionne les arbres $T_{1}$, $T_{2}$ et $T_{3}$.\\
	\item Si l'arbre correspondant a un bloc est à l'extérieur de l'inversion alors le flag représentant le sens de la lecture de la racine $T_{2}$ est inversé, puis on fusionne les arbres $T_{1}$, $T_{2}$ et $T_{3}$. \\
\end{itemize}
Lors d'une inversion sur un nœud, l'inversion est propagée dans ses sous-arbres, c'est à dire qu'une inversion entraîne un changement au niveau des fils, le fils gauche devient le fils droit, le fils droit devient le fils gauches, et les éléments changent de signe.\\ \\
Pour avoir un exemple de découpe et reconstruction de Pair Tree et Search Tree, voir en index à la page 21 l'exemple associé aux premières inversions effectuées par l'algorithme sur l'exemple ci-dessus.\\ \\
Un nœud dans le Search Tree est représenté graphique de la façon suivante : \\
\begin{itemize}
	\item A gauche dans le nœud la position de l'élément dans la séquence.\\
	\item A droite dans le nœud la valeur de l'élément.\\
	\item Le flag de lecture représenté par une flèche au-dessus du nœud.\\
	\item En dessous du nœud le nombre de sous-arbre.\\
\end{itemize}
Un nœud dans le Pair Tree est représenté graphique de la façon suivante : \\
\begin{itemize}
	\item A gauche dans le nœud : l'orientation de l'arc dans la séquence.\\
	\item A droite dans le nœud : la valeur de l'élément.\\
	\item Le flag de lecture : représenté par une flèche au-dessus du nœud.\\
	\item En dessous du nœud : la paire o\`{u} l'arc s'applique.\\
\end{itemize}
Les étapes de l'inversion sont représentées par des flèches de couleur :\\
\begin{itemize}
	\item On recherche un arc orienté dans la séquence par une flèche bleue.\\
	\item On regarde la position dans le Search Tree par une flèche bleue partant du nœud sélectionné dans le Pair Tree.\\
	\item On recherche le successeur du nœud par une flèche verte.\\
\end{itemize} 
\underline{Remarque :} Ne pas hésiter à zoomer et effectuer une rotation sur les schémas pour une meilleure visibilité.\\ \\
L'inversion est représenté par la découpe et la reconstruction des Pair Tree et Search Tree.\\
Après un certain nombre d'inversions, lorsque la séquence des arcs orientés est vide alors la séquence est triée.
\newpage
\subsection*{Implémentation du tri par inversions}
~ \\
Durant la lecture de cette partie la compréhension de la complexité sera un point très important donc à ne pas ignorer car le but de cette recherche est de toujours améliorer l’algorithme actuellement proposé. \\ \\
La complexité est déterminée par le temps nécessaire pour détecter et choisir un arc orienté, puis appliquer l'inversion correspondante à la permutation.\\
Par exemple, si on utilise des tableaux pour effectuer le tri par inversions alors la complexité pour effectuer le tri par inversions sera en $O(n^{2})$.\\
Par contre on peut obtenir une meilleure complexité en utilisant la structure décrite par Kaplan et Verbin car les opérations permettent d'avoir une complexité en $O(n^{\frac{3}{2}}\times\sqrt{\log n})$ pour trouver une séquence en un minimum d'inversions.\\ \\
En utilisant un tableau pour stocker une permutation en maintenant la condition à la page~\pageref{règle}, les opérations de changement de signe d'un élément, l'attribution d'un flag d'inversement à un bloc et l'inversement des éléments au niveau des blocs peut se faire en $O(\sqrt{n \log n})$.\\ \\
Puis l'utilisation de Pair Tree et Search Tree associés à chaque blocs permet le choix d'un arc orienté, le découpage et la reconstitution en $O(log \ n)$.\\ \\   
Effectivement le découpage peut se faire en $O(log \ n)$ à l'aide d'une procédure de rotation.\\
On peut aussi concaténer deux arbres en $O(log \ n)$ si tous les éléments du premier précèdent les éléments du second, en effet il suffit de faire remonter à la racine l'élément maximal de l'arbre contenant les plus petit éléments, puis de lui attribuer en fils droit le second arbre contenant les éléments les plus grands. \\ \\
De cette manière, on peut maintenir la structure de donnée et effectuer une inversion dans un temps sous-linéaire avec une complexité en $O(\sqrt{n \log n})$.\\ 
Sachant que l'on effectue $n$ inversions alors on obtient bien une complexité en $O(n^{\frac{3}{2}}\times\sqrt{\log n})$.\\ \\  
%Pour cela voici le tri par inversion sous sa forme algorithmique (pseudo-code) :\\ \\
%\begin{algorithm}[H]
%\KwData{}{V : l'ensemble de tout les $arcs^{\footnote{sauf les arcs dont les éléments sont déjà triés}}$}\\%{$S_{1}, S_{2}$ : deux ensembles représentant respectivement la séquence de gauche et de droite}\\
%\KwResult{Renvoie le nombre minimum d'inversion pour obtenir la séquence ciblée}
%\While{!(contientArcOrienté(V))}{
%	$v \leftarrow$ random(arcOrienté(V))\;
%	$S_{1} \leftarrow \rho(v)$\;
%	//Ajouté à la fin de la séquence $S_{1}$\\
%	Application de la permutation \\
%	$V \leftarrow V-{v}$\;
%}
%\eIf{$((Vide(V)))$}{
%	retourner(lire($S_{1}, S_{2}$))\;
%}{
%	Ré-application dans l'ordre inverse jusqu'à trouver un arc orienté.\\
%	$S_{2} \leftarrow S_{1}$\;//Ajouté au début de la séquence $S_{2}$\\
%	$S_{1} \leftarrow Vide$\;
%	Algorithme de tri(V, $S_{1}$,$S_{2}$)\;
%}
%\caption{Algorithme de tri}
%\end{algorithm}
%~\ \\
%Pour montrer la véracité de l'algorithme, voici un exemple d'utilisation sur l'exemple vu dans la section %'Présentation du problème' : (à faire)\\
Dans la page suivante se trouve l'UML, c'est à dire l'organisation du code implémenté au cours du stage.\\
Cette UML est organisé de la façon suivante : \\ \\
Le code est composé de 4 classes : \\ 
\begin{itemize}
	\item 2 classes représentant les AVL (Pair Tree et Search Tree).\\
	\item 1 classe pour la lecture du fichier.\\
	\item 1 classe pour l'algorithme.\\
\end{itemize}
La classe Algorithme contient une instance de la classe Lecture qui contient elle-même plusieurs instances des classes Search\_Tree et Pair\_Tree.\\
En plus, la classe Pair\_Tree contient aussi une instance de la classe Search\_Tree pour pouvoir accéder à la position de l'élément.\\ \\
Chaque classe possède ses propres méthodes, par exemple les classes Search\_Tree et Pair\_Tree utilisent les mêmes noms de méthode, mais il s'agit bien de méthodes différentes à cause de la différence de découpage et de fusion expliquée dans la section de l'explication approfondie du tri par inversions \pageref{df}.\\
La méthode sera choisi par l'instanciation de la classe.\\ \\
L'utilisateur a juste besoin d'ajouter un fichier texte contenant les gènes représentés par des entiers et de lancer le programme.\\
Grâce à l'encapsulation, le tri par inversions s'effectue de manière autonome, l'utilisateur n'a pas besoin d'effectuer d'autres manipulations.\\ \\
Pour information et surtout pour ne surcharger le rapport de stage, le code JAVA se trouve sur GitLab à l'adresse suivante : \href{https://gitlab.com/LePandaRoox/Sorting-By-Reversal.git}{https://gitlab.com/LePandaRoox/Sorting-By-Reversal.git}.\\
De plus, pour une meilleure compréhension des méthodes, voir dans le dossier \ Sort\_By\_Reversal/doc/index.html, la javadoc(= site web avec une interface pour voir les informations sur le code) générée par le code.
\newpage
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{UML.eps}
\caption{UML de la structure de données }
\end{figure}
\part*{Partie 3 : Conclusion}
~\\
Durant ce stage, j'ai pu découvrir le monde de la recherche, ses avantages comme ses inconvénients.\\ \\
Les avantages de travailler dans un laboratoire sont multiples, on peut organiser son temps en fonction du travail à faire, je veux dire par là qu'il n'y a pas de contraintes au niveau du planning.\\
Travailler sur ce sujet m'a permis de découvrir le domaine de la bio-informatique, un domaine passionnant et diversifié à cause de ses nombreux sujets de recherche.\\
A travers ce stage j'ai appris à avoir une meilleure méthodologie de travail, c'est à dire à mieux structurer et à exprimer l'idée qui se cache derrière un sujet.\\
De plus, j'ai appris l'importance de savoir bien organiser et traiter les données au niveau algorithmique, car dans le domaine de la bio-informatique, les données à traiter sont immenses, ce qui entraîne une réflexion au niveau de la complexité des algorithmes.\\ \\ 
Ce sujet m'a aussi montré que certains articles ne sont pas forcément bien expliqués, par exemple l'article d'Anne Bergeron, Eric Tannier et Marie-France Sagot \cite{ref18} explique comment fonctionne la structure mais fait l'impasse sur le Search Tree, pensant que l'implémentation est évidente or l'implémentation n'est pas facile d'accès pour une personne non renseignée sur le sujet.\\
Du coup, pour résoudre le problème, il m'a fallut chercher dans la bibliographie de son article pour pouvoir retrouver la source de cette implémentation dans l'article de Haim Kaplan et Elad Verbin \cite{kaplan2005sorting} .\\ \\
De plus, en parallèle du stage, l'apprentissage du LaTeX pour écrire ce rapport me servira sûrement plus tard pour la suite de mes études.\\

\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{test}

\newpage
\begin{figure}[]
\centering
\label{ind}
%scale 
\includegraphics[angle=90, width=20.5cm, height=27cm]{version-1.eps}
\caption{Représentation des AVL's associés aux blocs, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
\begin{figure}[]
\centering
\includegraphics[angle=90, width=19cm, height=27cm]{transition01.eps}
\caption{Représentation des AVL's associés aux blocs, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
\begin{figure}[]
\centering
\includegraphics[angle=90, width=20.5cm, height=27cm]{versionRapport02.eps}
\caption{Représentation des AVL's associés aux blocs, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
\begin{figure}[]
\centering
\includegraphics[angle=90, width=18cm, height=27cm]{transition02.eps}
\caption{Représentation des AVL's associés aux blocs, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
\begin{figure}[]
\centering
\includegraphics[angle=90, width=19.5cm, height=27cm]{versionRapport03.eps}
\caption{Représentation des AVL's associés aux blocs, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
\begin{figure}[]
\centering
\includegraphics[angle=90, width=19cm, height=27cm]{transition03.eps}
\caption{Représentation des AVL's associés aux blocs, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
\begin{figure}[]
\centering
\includegraphics[angle=90, width=20.5cm, height=27cm]{versionRapport05.eps}
\caption{Représentation des AVL's associés aux blocs, dessiné avec \href{https://www.draw.io}{draw.io}}
\end{figure}
\newpage


\end{document}
